<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?eclipse version="3.2"?>
<tips>
    <tip>Для выполнения текущего SQL запроса используйте комбинацию клавиш <b>Ctrl+Enter</b>.
        <br/>Запросы разделяются специальными разделителями или переносами строк.</tip>
    <tip>Для открытия результатов выполнения в новой вкладке используйте комбинацию клавиш <b>Ctrl+\</b>.
        <br/>Запросы разделяются специальными разделителями или переносами строк.</tip>
    <tip>Для выполнения текущего SQL скрипта используйте комбинацию клавиш <b>Alt+X</b>.</tip>
    <tip>Для форматирования SQL выражений используйте комбинацию клавиш <b>Ctrl+Shift+F</b>.</tip>
    <tip>Мы выпускаем свежие версии DBeaver Community каждые две недели и обычно публикуем обновления по понедельникам.
        <br/>Вы можете скачать последнюю версию <a href="https://dbeaver.io/download">здесь</a>.</tip>
    <tip>Чтобы экспортировать данные из SQL запроса без его выполнения, используйте <b>Выполнить</b> -> <b>Экспорт данных из запроса</b>.</tip>
    <tip>Для получения дополнительной информации по возможностям и функционалу DBeaver посетите нашу <a href="https://github.com/dbeaver/dbeaver/wiki"> вики</a>.</tip>
    <tip>Для получения контекстной помощи нажмите <b>F1</b>.</tip>
    <tip>Для конвертации выделенного текста в верхний регистр используйте комбинацию клавиш <b>Ctrl+Shift+X</b>.</tip>
    <tip>Для конвертации выделенного текста в нижний регистр используйте комбинацию клавиш <b>Ctrl+Shift+Y</b>.</tip>
    <tip>Используя <a href="https://github.com/dbeaver/dbeaver/wiki/Data-Editor">редактор данных</a> вы можете переключать режимы отображения с помощью комбинации клавиш <b>Ctrl+~</b>.</tip>
    <tip>Используйте комбинацию клавиш <b>Ctrl+F7</b> для переключения между окнами интерфейса DBeaver.</tip>
    <tip>Вы можете скрыть или отобразить боковые панели редактора с помощью комбинации клавиш <b>Ctrl+7</b>.</tip>
    <tip>Вы можете скрыть или отобразить боковые панели редактора с помощью комбинации клавиш <b>F7</b>.</tip>
    <tip>Чтобы обновить результаты выполнения запроса в <a href="https://github.com/dbeaver/dbeaver/wiki/SQL-Editor">редакторе SQL</a>, используйте комбинацю клавиш <b>F5</b>.</tip>
    <tip>В <a href="https://github.com/dbeaver/dbeaver/wiki/Database-Navigator">навигаторе БД</a> используйте комбинацю клавиш <b>F2</b> для изменения имени выделенного элемента.</tip>
    <tip>В <a href="https://github.com/dbeaver/dbeaver/wiki/Database-Navigator">навигаторе БД</a> используйте комбинацю клавиш <b>F4</b> для редактирования свойств выделенного элемента.</tip>
    <tip>В <a href="https://github.com/dbeaver/dbeaver/wiki/Database-Navigator">навигаторе БД</a> используйте комбинацю клавиш <b>F5</b> для обновления выделенного элемента.</tip>
    <tip>В <a href="https://github.com/dbeaver/dbeaver/wiki/Database-Navigator">навигаторе БД</a> используйте комбинацю клавиш <b>Ctrl+Alt+Shift+D</b> для добавления выделенного элемента в <a href="https://github.com/dbeaver/dbeaver/wiki/Bookmarks">закладки</a>.</tip>
    <tip>Используйте <a href="https://github.com/dbeaver/dbeaver/wiki/Bookmarks">закладки</a> для быстрого доступа к объектам баз данных.</tip>
    <tip><a href="https://github.com/dbeaver/dbeaver/wiki/Managing-Charts">Charts</a> позволят вам быстро и легко визуализировать ваши SELECT запросы с помощью диаграмм.
        <br/>Этот функционал доступен только в <a href="https://github.com/dbeaver/dbeaver/wiki/Enterprise-Edition">Enterprise</a> и <a href="https://github.com/dbeaver/dbeaver/wiki/Ultimate-Edition">Ultimate</a> изданиях.</tip>
    <tip>Для просмотра доступных <a href="https://github.com/dbeaver/dbeaver/wiki/SQL-Templates">шаблонов</a> SQL запросов используйте комбинацию клавиш <b>Ctrl+Alt+Space</b>.</tip>
    <tip>В <a href="https://github.com/dbeaver/dbeaver/wiki/Data-Editor">редакторе данных</a> используйте комбинацию клавиш <b>Ctrl+F</b> для поиска данных в таблице.</tip>
    <tip>Вы можете сгенерировать различные SQL запросы (SELECT/INSERT/UPDATE/DELETE) на базе выделенных строк. Для этого нужно выбрать нужные строки, в контекстном меню открыть <b>Генерация SQL</b> и выбрать желаемый тип запроса.</tip>
    <tip>DBeaver позволяет просматривать диаграммы существующих таблиц и даже целых схем.
        <br/>Узнайте больше про этот функционал на нашей <a href="https://github.com/dbeaver/dbeaver/wiki/Database-Structure-Diagrams">вики</a>.</tip>
    <tip>DBeaver позволяет создавать собственные диаграммы и редактировать существующие.
        <br/>Узнайте больше про этот функционал на нашей <a href="https://github.com/dbeaver/dbeaver/wiki/Custom-Diagrams">вики</a>.</tip>
    <tip>DBeaver - очень гибкое приложение, функционал которого можно увеличить с помощью расширений.
        <br/>Узнайте больше про расширения на нашей <a href="https://github.com/dbeaver/dbeaver/wiki/Optional-extensions">вики</a>.</tip>
    <tip>Для быстрого заполнения таблиц большим объёмом реалистичных, тестовых данных для различных целей используйте <a href="https://github.com/dbeaver/dbeaver/wiki/Mock-Data-Generation-in-DBeaver">генератор тестовых данных</a>, чтобы не заниматься долгим и мучительным процессом вставки тестовых данных вручную.
        <br/>Этот инструмент доступен только в <a href="https://github.com/dbeaver/dbeaver/wiki/Enterprise-Edition">Enterprise</a> и <a href="https://github.com/dbeaver/dbeaver/wiki/Ultimate-Edition">Ultimate</a> изданиях.</tip>
    <tip>Видимые элементы главного меню могут быть настроены <a href="prefs://org.eclipse.ui.window.customizePerspective">здесь</a> во вкладке <b>Видимость меню</b>.</tip>
    <tip>Видимые элементы панели инструментов могут быть настроены <a href="prefs://org.eclipse.ui.window.customizePerspective">здесь</a> во вкладке <b>Видимость панели инструментов</b>.</tip>
    <tip>Для выполнения выделенного SQL выражения и отображения результата его выполнения используйте комбинацию клавиш <b>Ctrl+Alt+'</b>.</tip>
    <tip>Для отображения плана выполнения для текущего SQL запроса используйте комбинацию клавиш <b>Ctrl+Shift+E</b>.</tip>
    <tip>Для параллельного выполнения текущего SQL скрипта с последующим отображением результатов в отдельных вкладках используйте комбинацию клавиш <b>Ctrl+Alt+Shift+X</b>.</tip>
    <tip>Для перемещения курсора на предыдущий SQL запрос используйте комбинацию клавиш <b>Alt+Up</b>.</tip>
    <tip>Для перемещения курсора на следующий SQL запрос используйте комбинацию клавиш <b>Alt+Down</b>.</tip>
    <tip>Если вы не знакомы с SQL, вы можете использовать <a href="https://github.com/dbeaver/dbeaver/wiki/Visual-Query-Builder">визуальный конструктор запросов</a>.
        <br/>Этот инструмент доступен только в <a href="https://github.com/dbeaver/dbeaver/wiki/Enterprise-Edition">Enterprise</a> и <a href="https://github.com/dbeaver/dbeaver/wiki/Ultimate-Edition">Ultimate</a> изданиях.</tip>
    <tip>Вы можете следить за состоянием вашей базы данных на информационной панели, которую можно открыть из панели инструментов или с помощью комбинации клавиш <b>Ctrl+Alt+Shift+B</b>.
        <br/>Информационные панели специфичны для разных баз данных.</tip>
    <tip>Все ошибки, возникающие во время выполнения SQL запросов, вы можете просмотреть в <a href="view://org.eclipse.pde.runtime.LogView">логе ошибок</a>.
        <br/>Лог ошибок отслеживает ошибки, связанные с SQL, правами и конфигурацииями.</tip>
    <tip>Вы можете просмотреть выполненные запросы в <a href="view://org.jkiss.dbeaver.core.queryManager">менеджере запросов</a>.
        <br/>Дополнительно, все внутренние запросы, которые выполняет DBeaver для чтения мета-данных, также доступны.</tip>
    <tip>Комбинации клавиш могут быть заданы для большинства команд DBeaver. Также уже существующие комбинации клавиш <a href="prefs://org.eclipse.ui.preferencePages.Keys">могут быть изменены</a>.</tip>
    <tip>Вы можете <a href="prefs://org.jkiss.dbeaver.preferences.main.sql.format">изменить настройки</a> форматирования SQL глобально или для выбранной базы данных.</tip>
    <tip>Для фильтрации строк таблицы по выбранным колонке значениям в <a href="https://github.com/dbeaver/dbeaver/wiki/Data-Editor">редакторе данных</a> используйте комбинацию клавиш <b>Ctrl+F11</b>. Вы также можете открыть меню фильтров используя комбинацию клавиш <b>F11</b>.</tip>
    <tip>Для открытия меню внешних ключей в <a href="https://github.com/dbeaver/dbeaver/wiki/Data-Editor">редакторе данных</a> используйте комбинацию клавиш <b>Ctrl+1</b>.</tip>
    <tip>Если ваш проект требует продвинутые аналитические инструменты или поддержку NoSQL баз данных, попробуйте <a href="https://github.com/dbeaver/dbeaver/wiki/Enterprise-Edition">Enterprise</a> и <a href="https://github.com/dbeaver/dbeaver/wiki/Ultimate-Edition">Ultimate</a> издания.</tip>
    <tip>Вы можете задать расписание для выполнения задач в указанное время и с заданной периодичностью для их фонового выполнения без нужды открывать DBeaver.
        <br/><a href="https://github.com/dbeaver/dbeaver/wiki/Task-Scheduler">Этот функционал</a> доступен только в <a href="https://github.com/dbeaver/dbeaver/wiki/Enterprise-Edition">Enterprise</a> и <a href="https://github.com/dbeaver/dbeaver/wiki/Ultimate-Edition">Ultimate</a> изданиях.</tip>
    <tip>Вы можете группировать несколько задач в одну для лёгкого выполения набора действий одним кликом.
        <br/><a href="https://github.com/dbeaver/dbeaver/wiki/Composite-Tasks">Этот функционал</a> доступен только в <a href="https://github.com/dbeaver/dbeaver/wiki/Enterprise-Edition">Enterprise</a> и <a href="https://github.com/dbeaver/dbeaver/wiki/Ultimate-Edition">Ultimate</a> изданиях.</tip>
    <tip>Если вы не знакомы с NoSQL базами данных, вы можете использовать привычный SQL для различных запросов.
        <br/>Этот функционал доступен только в <a href="https://github.com/dbeaver/dbeaver/wiki/Enterprise-Edition">Enterprise</a> и <a href="https://github.com/dbeaver/dbeaver/wiki/Ultimate-Edition">Ultimate</a> изданиях.</tip>
    <tip><a href="https://github.com/dbeaver/dbeaver/wiki/Enterprise-Edition">Enterprise</a> и <a href="https://github.com/dbeaver/dbeaver/wiki/Ultimate-Edition">Ultimate</a> издания полностью интегрированы с системой контроля версий Git. С помощью неё вы можете хранить ваши конфигурации проектов, скрипты, диаграммы, закладки и прочие данные в своём или в общем Git репозитории.</tip>
    <tip>Вы можете изменить текущий режим коммита и уровень изоляции транзакций в выпадающем меню правее кнопок <b>Commit</b> и <b>Rollback</b> на панели инструментов.</tip>
    <tip>DBeaver интегрирован со специальным редактором данных для пространственных (гео) данных.
        <br/>Узнайте больше про этот функционал на нашей <a href="https://github.com/dbeaver/dbeaver/wiki/Working-with-Spatial-GIS-data">вики</a>.</tip>
    <tip>Вы можете открыть SQL консоль с помощью комбинации клавиш <b>Ctrl+Alt+Enter</b>. Консоль удобна для выполнения запросов, которые вы не хотите сохранять в отдельный файл.</tip>
    <tip>Представление флажков (boolean) в редакторах данных и метаданных может быть настроено <a href="prefs://org.jkiss.dbeaver.preferences.editors">здесь</a> в группе <b>Флажки</b>.</tip>
    <tip>Если вы хотите работать только с таблицами и не отвлекаться на прочие объекты, вы можете выбрать <b>Connection view</b> -> <b>Simple</b> в контекстном меню <a href="https://github.com/dbeaver/dbeaver/wiki/Database-Navigator">навигатора БД</a>.</tip>
    <tip>В SQL редакторе вы можете использовать комбинацию клавиш  <b>Ctrl+Space</b> после символа <b>*</b> в запросах по типу "SELECT * FROM tableName" или "INSERT INTO tableName (*)" (скобки важны), чтобы заменить его на список колонок из этой таблицы.</tip>
    <tip>Вы можете отключить валидацию ограничений во время импорта данных в таблицу, изменив метод замены на странице загрузки данных. Эта опция поддерживается в Oracle, MySQL, PostgreSQL, Firebird и SQLite.
        <br/>Узнайте больше про этот функционал на нашей <a href="https://github.com/dbeaver/dbeaver/wiki/Data-Import-and-Replace">вики</a>.</tip>
    <tip>Находясь в SQL редакторе, вы можете нажать <b>Ctrl</b> и кликнуть по имени объекта, чтобы открыть редактор этого объекта. Работает с таблицами, колонками и процедурами.</tip>
    <tip>Если вы заинтересованы в облачных технологиях для работы с базами данных, попробуйте наш новый продукт: <a href="https://cloudbeaver.io/">CloudBeaver</a>.</tip>
    <tip>Для сравнения данных из двух таблиц вы можете использовать наш инструмент для сравнениях данных.
        <br/><a href="https://github.com/dbeaver/dbeaver/wiki/Data-compare">Этот инструмент</a> доступен только в <a href="https://github.com/dbeaver/dbeaver/wiki/Enterprise-Edition">Enterprise</a> и <a href="https://github.com/dbeaver/dbeaver/wiki/Ultimate-Edition">Ultimate</a> изданиях.</tip>
    <tip>Во время работы в редакторе данных вы можете применять фильтры, используя значение из буфера обмена. Достаточно скопировать нужное значение из любого источника и выбрать нужный фильтр в меню <b>Буфер обмена</b>, которое можно открыть с помощью комбинации клавиш <b>F11</b>.</tip>
    <tip>Если вы боитесь по ошибке изменить важные данные, вы можете сделать активное соединение доступным только для чтения.</tip>
    <tip>Для быстрого поиска повторяющихся значений в ячейках вы можете включить их подсветку <a href="href://org.jkiss.dbeaver.preferences.main.resultset">здесь</a> с помощью флажка <b>Отмечать ячейки со значением из выбранной ячейки</b>.</tip>
    <tip>Вы можете редактировать ячейки с датой и временем с помощью привычного календаря. Откройте панель <b>Значение</b> и нажмите на иконку часов, чтобы переключиться в календарный вид.</tip>
    <tip>Используя панель фильтров, находящуюся выше редактора данных, вы можете вводить произвольные SQL выражения для фильтрации данных.
        <br/>Нажав на <b>&#9660;</b> вы можете просмотреть историю фильтров.
        <br/>Нажав на <b>Сохранить настройки фильтров</b> история фильтров будет доступна даже после перезапуска приложения.</tip>
    <tip>При использовании <a href="prefs://org.jkiss.dbeaver.project.settings.networkProfiles#project">сетевых профилей</a> вам не придётся тратить время для изменение конфигурации всех соединений в случае изменения пароля от SSH туннеля.</tip>
    <tip>Больше не нужно импортировать SQL скрипты по одному в SQL редактор. Используйте <b>Файл</b> -> <b>Загрузить SQL скрипт</b>, чтобы выбрать сразу несколько файлов для импорта.</tip>
    <tip>Вы можете использовать Maven и Gradle скрипты во время добавления новой зависимости для драйвера, переключившись на вкладку <b>Dependency Declaration</b>.</tip>
    <tip>Чтобы безопасно передать внешние переменные в DBeaver, вы можете использовать параметр <b>-vars</b> в командной строке, чтобы указать путь до файла, который содержит переменные.
        <br/>Узнайте больше про этот функционал на нашей <a href="https://github.com/dbeaver/dbeaver/wiki/Admin-Variables#declare-external-variables-in-a-file">вики</a>.
    </tip>
    <tip>Вы можете увеличить скорость импорта данных, если выберете настройку <b>Использовать мультивставку значений</b> в настройках импорта в разделе <b>Производительность</b>. Также вы можете указать количество строк в пакете.</tip>
</tips>
